**尚·布希亞**（，），又譯為**让·波德里亚**，生於[法國](../Page/法國.md "wikilink")[漢斯](../Page/漢斯.md "wikilink")，歿於[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")，社會學家及哲學家。他被称为知识的恐怖主义者、后现代主义牧师、后现代大祭司。他的思想，從1960年代末期的著作《[物體系](../Page/物體系.md "wikilink")》開始，直到1980年代以降，可被歸納為「現實的消失」（disparition
de la réalité）。

## 生平

家族是農民家庭，布希亞是家裡的獨生子。中學唸[巴黎著名的亨利四世中學](../Page/巴黎.md "wikilink")（lycée
Henri
IV），準備法國[高等師範學校的入學考試](../Page/高等師範學校.md "wikilink")；但大學落榜，錯過了正常升讀大學的機會，跑去[阿尔勒地區當農工](../Page/阿尔勒.md "wikilink")。

若干年後回到[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")，沒有通過大學教師資格考試，這便導致他必須經過曲折的道路才能進入大學，進入學術的菁英階層。之後完成的高等學業是在[索邦大學唸完德文學業](../Page/索邦大學.md "wikilink")，考取德文教師資格考。布希亞隨後在不少中學教德文，跟友人
Gilbert Badia
一起翻譯過[布萊希特的著作](../Page/布萊希特.md "wikilink")《[流亡對話](../Page/流亡對話.md "wikilink")》，1960年代初開始翻譯[馬克思的著作](../Page/馬克思.md "wikilink")《[德意志意識形態](../Page/德意志意識形態.md "wikilink")》，以及[荷尔德林](../Page/荷尔德林.md "wikilink")（Hölderlin）跟德國作家
Peter Weiss 的知名著作《瑪哈／薩德》（Marat / Sade）。布希亞也在知名文藝刊物《現代》（Les Temps
modernes）撰寫文藝評論。

布希亞的第一個婚姻，配偶是 Lucile Baudrillard，生了一兒一女，分別是 Gilles Baudrillard 跟 Anne
Baudrillard。

1995年，布希亞的第二個婚姻是迎娶 Martine Dupuis，一位雜誌的攝影編輯。

### 巴黎第十大學時期

布希亞一邊在高等實用知識學院（l'École Pratique des Hautes
Études）上[羅蘭·巴特的課](../Page/羅蘭·巴特.md "wikilink")，一邊經由昂黎·勒菲弗爾（Henri
Lefebvre）的指導撰寫博士論文，日後成為1968年備受讚賞的《[物體系](../Page/物體系.md "wikilink")》（**）。早在1966年起，布希亞就已經在[巴黎第十大學教授社會學](../Page/巴黎第十大學.md "wikilink")。

在巴黎第十大學待了二十年之後，1986年布希亞轉至[巴黎第九大學任教](../Page/巴黎第九大學.md "wikilink")，直到1990年自巴黎第九大學辭職退休。

1990年代布希亞的聲名在[美國鵲起](../Page/美國.md "wikilink")，布希亞開始到[美國及其它國家講學](../Page/美國.md "wikilink")。最特別的是[美國兄弟檔導演](../Page/美國.md "wikilink")[沃卓斯基兄弟自称受布希亞的著作](../Page/沃卓斯基兄弟.md "wikilink")《[擬仿物與擬像](../Page/擬仿物與擬像.md "wikilink")》（Simulacres
et simulation）影響，而在1999年拍出《[駭客任務](../Page/駭客任務.md "wikilink")》第一集。

### 攝影

布希亞本身亦是一位業餘攝影師，也在1999年出版了一本《論攝影》（**）。2000年布希亞整理他的攝影作品作了一個展覽（在『歐洲攝影館』，Maison
européenne de la photographie, MEP）。

### 葬禮

布希亞2007年3月6日病逝[巴黎](../Page/巴黎.md "wikilink")，葬禮於3月13日在[巴黎市內的](../Page/巴黎.md "wikilink")[蒙帕納斯墓園舉行](../Page/蒙帕納斯.md "wikilink")，哲學家[何內·謝黑](../Page/何內·謝黑.md "wikilink")（René
Schérer）說道：「看起來應該就是這樣，布希亞的葬禮從未發生過。更好的是，從現在起他將一直活下去。」（）

## 作品簡介

布希亞的理論，最為人熟知的是他為報刊撰寫的長篇文章，基本上是以[後結構主義的觀點批評大眾傳播媒體](../Page/後結構主義.md "wikilink")，仍不斷地引起討論。

第一篇長文是1991年針對第一次波斯灣戰爭撰寫〈[海灣戰爭不曾發生](../Page/海灣戰爭不曾發生.md "wikilink")〉（La
Guerre du Golfe n'a pas eu
lieu，1991年3月29日刊登在《[解放報](../Page/解放報.md "wikilink")》）。

第二篇長文是2001年針對[九一一事件](../Page/九一一事件.md "wikilink")、[世貿中心兩幢大樓的倒塌撰寫](../Page/世貿中心.md "wikilink")《[恐怖主義的精靈](../Page/恐怖主義的精靈.md "wikilink")》（L'Esprit
du terrorisme，2001年刊登在《[世界報](../Page/世界報.md "wikilink")》）。

受到[尼采著作的啟發](../Page/尼采.md "wikilink")，布希亞感興趣的是物體的事件，或者是事件的規則跟事件的不規則。於是，「誘惑」（séduction）、「模擬」（simulation）、「過度真實」（hyperréalité）成為布希亞式的概念名詞。

### 符號物體

布希亞早期的兩本著作：《[物體系](../Page/物體系.md "wikilink")》跟《消費社會》（**），深受[結構主義之父](../Page/結構主義.md "wikilink")[索緒爾的影響](../Page/索緒爾.md "wikilink")，布希亞認為消費者所購買的商品，其實都是些「符號物體」（objets-signes），同時將原有的意指系統（systèmes
de signification）、詮釋系統（systèmes
d'interprétation）更深入思考，認為「所指，符旨」（signifié）不再只是「中性的物體」的意義，其實應該把「所指，符旨」放回語言學的體系而具備更加複雜的關係，因此又創了「符號價值」（valeur-signe）一詞。思考路線上，布希亞跟[福柯](../Page/福柯.md "wikilink")、[德勒茲一樣都揚棄](../Page/德勒茲.md "wikilink")[馬克思主義的概念](../Page/馬克思主義.md "wikilink")，對布希亞而言他更揚棄[精神分析的概念](../Page/精神分析.md "wikilink")。

### 惡的概念

布希亞反對[啟蒙時代的人文主義](../Page/啟蒙時代.md "wikilink")，也反對[康德的](../Page/康德.md "wikilink")[理性主義](../Page/理性主義.md "wikilink")，甚至愈來愈反對[符號學的邏輯](../Page/符號學.md "wikilink")，簡言之，針對惡的概念布希亞也用他對物體的概念、誘惑威力的概念拆解它的意義的邏輯。也因此，不僅是景仰[尼采的語錄式寫作](../Page/尼采.md "wikilink")，布希亞更是有意識地採用帶一點詩意、帶一點嘲諷的風格撰寫他自己的文章。結果是相當隱晦的，不管布希亞是針對[九一一事件或](../Page/九一一事件.md "wikilink")[法國](../Page/法國.md "wikilink")[2005年秋季暴動發表評論](../Page/2005年秋季暴動.md "wikilink")，一致再引起新聞界對布希亞的批評。布希亞晚年試圖從[马瑟·牟斯跟](../Page/马瑟·牟斯.md "wikilink")[喬治·巴塔耶的著作尋求答案](../Page/喬治·巴塔耶.md "wikilink")。

### 歷史的概念

### [擬像和模擬](https://en.wikipedia.org/wiki/Simulacra_and_Simulation)

布希亞在1970年代中期出版《象徵交換和死亡》（L'Echange symbolique et la
mort），基本上仍遵循[索緒爾的影響](../Page/索緒爾.md "wikilink")，但卻導引他在1980年代更加闡釋「[擬像](../Page/擬像.md "wikilink")」（simulacre）跟「模擬」（simulation）的關係，然後就是針對[大眾傳播](../Page/大眾傳播.md "wikilink")[媒體](../Page/媒體.md "wikilink")、全新的數位科技的全面的、革命性的批判。

布希亞首先在《象徵交換和死亡》這本書提到擬像的三種類別（trois ordres）：

  - 第一種類，是「仿冒」（contrefaçon）的擬像，年代是從文藝復興時代開始一直到第一次工業革命；在這個時代，是「存有物」（l'être）跟「外觀」（l'apparence）的分裂，是「原始物」（la
    référence originelle）跟「模仿它的替身」（son double mimétique）的分裂。
  - 第二種類，是「生產」（production）的擬像，年代是工業社會：所有的物體已不再是原始物的反映或仿冒，而是所有的物體彼此全都是擬像。這第二種類別的擬像終止所有的參考動作以及能夠無限制地再生產。
  - 第三種類，是「模擬」（simulation）的擬像，原始起源以一種幻覺式的形式再度出現。這種模式以設計好的程式將所有的物體投射出虛擬的存在。

舉例來說，數位典藏算是第二種「生產」（production）的擬像。數位化藏品的技術是依賴數位攝影來生產、複製藝術品。至於第三種擬像--「模擬」早已在商業和工業領域裡應用到淋漓盡致，從立體實境的遊戲製作到產品、建築模型的構築，其軟體（MAYA、3D
STUDIO MAX、PRO-E等）無不使用得相當廣泛平常。\[1\]

擬像論:失去原有的拷貝，符號比真實更加真實，人不再是主體，而是淪為符號，文化，語言為主的客體。舉例來說，通常都在電視上看到總統，有一天現場看到總統演講的時候，會覺得大螢幕上的總統反而感覺更真實。

布希亞稱這個時代（即我們現在的這個時代）是「過度真實的」（l'hyperréel），在這樣的「過度真實」中，「存有物」跟「外觀」之間的差異已被廢除，這樣的「過度真實」其實是靠封閉的符號系統自己結構起來，且所有的這些符號完全都沒有參考到外在的現實。
布希亞晚年有一句嘲諷的話也很有名：「超真實已死。所以，超真實萬歲！」（L'hypperréalité est morte. Vive
l'hyperréalité \!）

影像變成「擬像」，就與真實脫離一切關係，「擬像」只是「擬像」自身。

## 作品年表

  - Le système des objets (1968) – 物體系
  - La société de consommation (1970) – 消費社會
  - Pour une critique de l'économie politique du signe (1972) –
    符號的政治經濟學批判
  - Le miroir de la production (1973) – 生產之鏡
  - L'échange symbolique et la mort (1976) – 象徵交換和死亡
  - La consommation des signes (1976) – 消費符號
  - Oublier Foucault (1977) – 忘掉傅柯
  - L'effet Beaubourg (1977) – 龐畢度中心效應
  - À l'ombre des majorités silencieuses (1978) – 在沈默的多數人的陰影下
  - L'ange de stuc (1978) – 拉毛粉飾天使
  - De la séduction (1979) – 論誘惑
  - Enrico Baj (1980)
  - Cool Memories (1980-1985) – 冷记忆（一）
  - Simulacres et simulation (1981) – 擬仿物與擬像
  - À l'ombre des majorités silencieuses (1982) – 在沈默的多數人的陰影下
  - Les stratégies fatales (1983) – 致命策略
  - La Gauche divine (1985) – 神聖左派
  - L'autre par lui-même (1987) – 他自己說自己
  - Cool Memories 2 (1987-1990) – 冷记忆（二）
  - La transparence du mal (1990) – 惡的透明度
  - La Guerre du Golfe n'a pas eu lieu (1991) – 波灣戰爭不曾發生
  - L'illusion de la fin ou la grève des événements (1992) –
    誤以為是結束的錯覺，或所有事件都在罷工
  - Fragments, Cool Memories 3 (1991-1995) – 冷记忆（三）
  - Figures de l'altérité (1994) – 相異性的一些範例
  - La pensée radicale (1994) – 激進思想
  - Le crime parfait (1995) – 完美罪刑
  - Le paroxyste indifférent (1997) – 頂尖無所謂
  - Amérique (1997) – 美國
  - Écran total (1997) – 全銀幕
  - De l'exorcisme en politique, ou la conjuration des imbéciles (1997)
    – 政治的法術，或白癡們的密謀
  - Car l'illusion ne s'oppose pas à la réalité (1997) – 因為幻覺並不反對現實
  - Le complot de l'art (1997) – 藝術陰謀
  - Illusion, désillusion esthétiques (1997) – 幻覺，美學的非幻覺
  - La grande mutation ; enquête sur la fin d'un millénaire (1998) –
    巨變；調查千禧年之末
  - À l'ombre du millénaire ou le suspens de l'An 2000 (1998) –
    千禧年陰影下，或西元兩千年的懸疑
  - L'échange impossible (1999) – 不可能的交易
  - Sur le destin (1999) – 論命運
  - Sur la photographie (1999) – 論攝影
  - Cool Memories IV (2000) – 冷记忆（四）
  - Les objets singuliers : architecture & philosophie (2000) –
    獨特物件：建築與哲學的對話
  - Le complot de l'art, entrevues (2000) – 藝術陰謀，訪談錄
  - D'un fragment à l'autre (2001) – 從一個片段到另一個片段
  - Mots de passe (2000) – 暗號
  - L'élevage de poussière (2001) – 畜養灰塵
  - Le ludique et le policier (2001) – 貪玩和警察
  - Au royaume des aveugles (2002) – 盲人王國
  - Power Inferno ; Requiem pour les Twins Towers ; Hypothèse sur le
    terrorisme ; La violence du Mondial (2002) –
    螺漩權力；雙子星大樓安魂曲；假設恐怖主義；全球的暴力
  - L'esprit du terrorisme (2002) – 恐怖主義的精靈
  - Pataphysique (2002)
  - Au jour le jour, 2000-2001 (2003) – 一天又一天，2000-2001
  - Le Pacte de lucidité ou l'intelligence du mal (2004) – 清晰條約，或惡的智能
  - Cahier de l'Herne n°84, février 2005 – l'Herne 出版社的布希亞專刊（相當權威的系列）
  - Cool Memories V (2005) – 冷记忆（五）
  - À propos d'Utopie, entretien avec Jean-Louis Violeau (2005) – 談烏托邦，跟
    Jean-Louis Violeau 的訪談
  - Oublier Artaud, dialogue avec Sylvère Lotringer (2005) – 忘掉阿陶，跟
    Sylvère Lotringer 的訪談
  - Les exilés du dialogue ; Jean Baudrillard et Enrique
    Valiente-Noailles, entretien - Galilée (octobre 2005) – 對話的流亡者：布希亞跟
    Enrique Valiente-Noailles 的訪談

## 參考文獻

[Category:形而上學概念](../Category/形而上學概念.md "wikilink")
[Category:法國社會學家](../Category/法國社會學家.md "wikilink")
[Category:法國哲學家](../Category/法國哲學家.md "wikilink")
[Category:巴黎大學校友](../Category/巴黎大學校友.md "wikilink")
[Category:後現代作家](../Category/後現代作家.md "wikilink")
[Category:20世纪哲学家](../Category/20世纪哲学家.md "wikilink")
[Category:21世紀哲學家](../Category/21世紀哲學家.md "wikilink")
[Category:虚无主义](../Category/虚无主义.md "wikilink")
[Category:安葬於蒙帕納斯公墓者](../Category/安葬於蒙帕納斯公墓者.md "wikilink")
[Category:巴黎大学教师](../Category/巴黎大学教师.md "wikilink")
[Category:傳播學者](../Category/傳播學者.md "wikilink")

1.  [數位典藏觀察室](http://content.teldap.tw/index/blog/?p=1246)